\input{de/chapters/6-evaluationsframework/anforderungen-table-commands}
\chapter{Evaluationsframework}\label{ch:evaluationsframework}

Nachdem nun Daten gelabelt werden können und der Testdatensatz für diese Arbeit erstellt wurde, wird nun in diesem Kapitel das Evaluationsframework vorgestellt. Das Framework nutzt die in Kapitel~\ref{ch:klassifizierungsalgorithmus-(design-und-implementierung)} entwickelte Klassifizierungspipeline, um verschiedene \acp{LLM} anhand gelabelter Testdaten systematisch, reproduzierbar und transparent zu vergleichen. Leitendes Gestaltungsprinzip ist die Entkopplung: Modelle und Klassifizierungsalgorithmen werden zur Laufzeit konfiguriert und sind dadurch austauschbar. So ermöglicht das Framework einen fairen Vergleich unterschiedlicher Modelle und Verfahren.

\textcolor{orange}{// TODO Ich muss noch das Kapitel so updaten, dass ich ja mittlerweile in dem Evaluaierungsframework die Anzahl der WIderholungen der Evaluierung implementiert habe. Man kann also in der konfig über den parameter repetitions angeben, wie oft die Evaluierung pro Modell durchgeführt werden soll, um statistische Schwankungen abzufangen. Das muss ich noch in den Anforderungen ergänzen und dann auch im Kapitel Konfiguration einer Evaluierung. Außerdem muss ich das auch kurz in dem Architekturkapitel ansprechen und ggf das Architekturbild anpassen. Die Ergebnisse müssen dann ja auch entsprechend angepasst werden, dass die Metriken pro Modell über alle Wiederholungen aggregiert werden. Da sollt cih einfach noch einen Absatz vor nach den Metriken pro Modell und vor dem Absatz der Metadaten der Evaluierung einfügen. In den Ergebnissen muss ich bei den Metadaten auch noch einfpgen, dass man Informationen über die Modelle und deren konfigurierten Parametern (temeprature, top, modellanme) bekommt. Durch das hinzufügen der Wiederholungen hat sich auch die UI geändert. Ich muss die alten Bilder austauschen gegen neue Screenshots einbauen und ggf. auch nochmal die Beschreibung im Frontend Kapitel anpassen, weil es ja jetzt auch Ergebnisse über mehrere Wiederholungen gibt. Erweiterbarkeit müsste genau gleich bleiben}

\input{de/chapters/6-evaluationsframework/anforderungen}
\input{de/chapters/6-evaluationsframework/konfiguration}
\input{de/chapters/6-evaluationsframework/architektur}
\input{de/chapters/6-evaluationsframework/resultate}
\input{de/chapters/6-evaluationsframework/frontend}
\input{de/chapters/6-evaluationsframework/erweiterbarkeit}