\section{Problemstellung}\label{sec:problemstellung}

Trotz der genannten Potenziale fehlt es bisher an standardisierten, reproduzierbaren Vergleichen verschiedener Modelle für die konkrete Aufgabe Aktivitäten in Geschäftsprozessen nach \enquote{kritisch} und \enquote{unkritisch} zu klassifizieren. Erste Ansätze, wie z.B. der von Nake et al. \cite{nake2023towards}, zeigen dass ML Ansätze grundsätzlich in der Lage sind \ac{DSGVO}-kritische Aktivitäten in textuellen Prozessbeschreibungen zu erkennen; dennoch existieren keine einheitlichen Benchmarks, die einen systematischen vergleich unterschiedlicher \acp{LLM} erlauben.

Auch von Schwerin et al. \cite{schwerin2024systematic} heben hervor, dass trotz großer Fortschritte im Einsatz von \acp{LLM} für juristische Aufgaben bislang erhebliche Lücken in der Evaluation für compliance-spezifische Anwendungen bestehen und geeignete \ac{DSGVO}-spezifische Benchmarks fehlen. Somit mangelt es derzeit an einer belastbaren empirischen Grundlage, um Modelle zuverlässig und vergleichbar zu bewerten.

Besonders interessant ist die Frage, wie sich Open-Source-Modelle - insbesondere mit Ursprung aus der \ac{EU} - im Vergleich zu internationalen außerhalb der \ac{EU} entwickelten Modellen schlagen und welche Trade-offs dabei entstehen \cite{schwerin2024systematic}. Diese Perspektive ist nicht nur aus Leistungs-, sondern auch aus Transparenz- und Regulierungsgründen relevant.

Eine zusätzliche Herausforderung ergibt sich aus der Natur von \ac{BPMN}-Modellen: Typischerweise konzentrieren sie sich auf den Kontrollfluss und vernachlässigen die Datenebene. Datenobjekte werden oftmals gar nicht explizit modelliert oder nur implizit in den Aktivitäten referenziert. Dadurch ist die Datennutzung von Aktivitäten nicht direkt erkennbar und muss aus textuellen Beschreibungen und dem Kontext erschlossen werden \cite{schneid2021uncovering}. Das erschwert die automatische Identifikation von \ac{DSGVO}-kritischen Aktivitäten, da Algorithmen personenbezogene Datenflüsse zunächst indirekt und über den Kontext ableiten müssen.