\chapter{Ergebnisse}\label{ch:ergebnisse}

Dieses Kapitel präsentiert die Resultate der Klassifizierungsexperimente und stellt sie in den Kontext der in Abschnitt~\ref{sec:zielsetzung-und-beitrage} formulierten Forschungsfragen und Qualitätsziele. Ziel der Untersuchung ist es, \acp{LLM} auf ihre Fähigkeit zur Identifikation \ac{DSGVO}-kritischer Aktivitäten in \ac{BPMN}-Prozessmodellen zu prüfen. Die folgenden Abschnitte fassen die zentralen Erkenntnisse zusammen, analysieren die Ergebnisse entlang verschiedener Modellkategorien, bewerten die Robustheit und veranschaulichen typische Fehlerbilder anhand von Fallstudien. Abschließend werden die Forschungsfragen beantwortet.

Alle Abbildungen und Tabellen in diesem Kapitel wurden auf Basis der im Evaluationsframework generierten Experimentergebnisse erstellt. Dabei wurden die Ergebnisse aus den einzelnen Experimenten zusammengeführt, sodass sämtliche Modelle gemeinsam verglichen werden können. Die im Evaluationsframework erzeugten Diagramme wurden bewusst nicht direkt übernommen, da sie bei vielen Modellen nur schwer skalieren. Die vollständigen Reports und Rohdaten der einzelnen Experimente können weiterhin dem Repository\footnote{Siehe das GitLab Repository: \hyperlink{// TODO}{// TODO}} entnommen und über das Evaluationsframework erkundet werden.

\input{de/chapters/9-ergebnisse/zusammenfassung}
\input{de/chapters/9-ergebnisse/analyse}
\input{de/chapters/9-ergebnisse/robustheit}
\input{de/chapters/9-ergebnisse/fallstudien}
\input{de/chapters/9-ergebnisse/antworten}
